Depósitos são aplicações que possibilitam o armazenamento de informações. Erroneamente, poderiamos dizer que eles são nada mais que sistemas de bancos de dados. Mas, na verdade, eles oferecem muito mais. Um depósito permite um acesso mais transparente as informações nele armazenadas, pode possuir mecanismos de controle de versão, sua interface é de mais alto nível. Ele acaba por utilizando um SBD para armazenar as informações, mas este não pode ser utilizado diretamente pelas aplicações, o acesso aos dados faz-se exclusivamente pelo depósito.

Foram estudados alguns depósitos: o desenvolvido pelo projeto NIST Design Repository, o Unisys UREP e o Rational ClearCase. Todos eles possuem ferramentas que tornam o processo de engenharia de software muito mais conciso e eficiente, armazenando os dados e fazendo seu controle de versões automaticamente, gerenciando os acessos executando restrições conforme o caso. Tais como SBDs, possuem métodos para definir os tipos de dados na base. O mecanismo é independente do SQL e suas restrições para a manipulação de objetos, empregando documentos MOF para gerenciar e definir os metadados. Esta linguagem foi criada pela OMG e é amplamente utilizada na definição de metadados, sendo um padrão de mercado. A adoção deste padrão permite grandes possibilidades, como o emprego de XMI para transportar os dados entre depósitos e suas aplicações. Isto significa intercâmbio de dados de maneira simples e funcional entre aplicações distintas, algo até então impensável na tarefa de engenharia de software.
